\chapter{\textit{HS-ICV com Accupulse 45 - Ciclo 8}}
\label{chap:Accupulse_geom_mesh}

%\vspace{0.5 cm}
% \minitoc

Neste capítulo, a geometria a as malhas para cada posição da válvula \textit{ICV Accupulse - ciclo 8 - Halliburton} serão detalhadas.

\section{Geometria}

Assim como a válvula apresentada no capítulo anterior o grau de deslizamento é o fator que define o quão aberta está a válvula Accupulse. A Tabela \ref{tab:posiAbert_Accupulse} apresenta as nomenclaturas adotadas para cada posição e sua área de abertura.

\begin{table}[h!]
\footnotesize
    \centering
        \caption{Posição \textit{vs.} área de abertura para \textit{HS-ICV com Accupulse 45 - Ciclo 8.}}
    \label{tab:posiAbert_Accupulse}
    \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    Posição &  Área de abertura [in$^2$] & [$\%$] da área aberta \\      \hline
	     3 & 0.218 & 2.0 \\     \hline
         4 & 0.326 & 3.0 \\     \hline
         5 & 0.673 & 6.2 \\     \hline
         6 & 1.106 & 10.1 \\     \hline
         7 & 1.989 & 18.2 \\     \hline
         8 & 4.085 & 37.4 \\     \hline
         9 & 7.910 & 72.3 \\     \hline
         10 & 10.935 & 100.0 \\     \hline
    \end{tabular}
\end{table}


Com o intuito de representar a válvula instalada em um duto, como em uma situação de operação foi criado um CAD em que o domínio sólido consiste de uma região tubular com uma peça deslizante, a qual permite abrir ou fechar a conexão entre o anular e a parte interna da coluna. Na Figura \ref{fig:accupulse8_detail} são apresentados os detalhes da construção da geometria da válvula e suas duas partes (amarela - móvel e vermelha - fixa).

Cabe ressaltar que, o CAD foi gerado com base nas cotas fornecidas pela \textit{Halliburton} e que estão no apêndice de insumos \ref{chap:insumos}.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/icv_halli/ICV_halli_esquema.png}
   \caption{Detalhes das comunicações e parte móvel interna da válvula multiposição (\textit{Accupulse 45 - Ciclo 8}).}
    \label{fig:accupulse8_detail}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
         \centering
         \includegraphics[width=0.4\linewidth]{Figuras/icv_halli/valve_accupulse_detail.png}
         \caption{Detalhe da parte externa da comunicação.}
         \label{fig:accupulse8_chock_ext}
     \end{subfigure}
     \hfill
     \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
         \centering
         \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Figuras/icv_halli/accupulse_choke_detail.png}
         \caption{Detalhe da parte interna da comunicação.}
         \label{fig:accupulse8_chock_int}
     \end{subfigure}
        \caption{CAD da \textit{Acupulse - ciclo 8}.}
        \label{valve_orig_accupulseciclo8}
\end{figure}

As Figuras \ref{fig:accupulse8_chock_ext} e \ref{fig:accupulse8_chock_int} apresentam a região do \textit{choke} que, conforme citado anteriormente, permite a passagem dos fluxos e concentra a maior perda de carga do sistema observado.

Para criação do domínio fluido a parte sólida da válvula, como apresentado nas figuras anteriores, é posicionada dentro de um cilindro que representa um poço de 8,5"~de diâmetro. Esta configuração é representada na Figura \ref{fig:accupulse8_poco}.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{Figuras/icv_halli/accupulse_com_poco.png}
    \caption{Válvula posicionada no poço de 8,5" (\textit{Accupulse 45 - Ciclo 8}).}
    \label{fig:accupulse8_poco}
\end{figure}


A Figura \ref{fig:accupulse8_cota} apresenta os raios da entrada da válvula e os raios que formam o anular.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{Figuras/icv_halli/accupulse8_cota.png}
   \caption{Raios das entradas do anular e da coluna (\textit{Accupulse 45 - Ciclo 8}).}
    \label{fig:accupulse8_cota}
\end{figure}


\begin{itemize}
     \item [] \warning{A área que aparece nas correlações das metodologias apresentadas no Capítulo \ref{sec:metodo} e \textbf{especifica para a \textit{HS-ICV com Accupulse 45 - ciclo 8 - Halliburton}} é  $A_3$= 0,007088 [$m^2$]}
\end{itemize}

Uma vez posicionada a válvula dentro do poço, pode-se extrair a parte fluida que será utilizada para as simulações CFD, conforme é possível observar pela Figura \ref{fig:accupulse8_cota}.

O mesmo processo de geração da geometria do domínio fluido é repetido para cada posição de abertura da válvula, uma vez que para realizar essa modificação basta mover a peça deslizante interna da válvula em questão.

\subsection{Simetria}

Para a geometria final do volume de fluido foi utilizada a simetria de 90º do problema, como pode ser visto na Figura \ref{fig:accupulse8_simetria}.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{Figuras/icv_halli/accupulse8_simetria.png}
     \caption{Representação da simetria usada (\textit{Accupulse 45 - Ciclo 8}).}
    \label{fig:accupulse8_simetria}
\end{figure}

Por fim, de maneira similar a válvula anteriormente citada o domínio foi estendido em  6 vezes o diâmetro interno ($D_i$) da entrada da coluna, modificação necessária para adequação à norma ANSI/ISA–75.02.01–2008 \cite{isa75}.


\section{Malha Computacional}

Com as geometrias prontas iniciou-se o processo de geração de malha. Para os casos estudados foram utilizados o software comercial \code{Fluent Meshing}\textsuperscript{\tiny\textregistered}.

A Figura \ref{fig:malha_pos3_accupulse} apresenta a malha final utilizada para simulação das baterias de casos incompressíveis com a válvula na posição 3. 

%A confecção dessa malha foi realizada no software Fluent Meshing, o número total de elementos dessa malha é de 2492327 células. 

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{Figuras/icv_halli/malha_pos3_accupulse8.png}
	\caption{Malha computacional da válvula \textit{ICV Accupulse - ciclo 8} - posição 3 utilizada para baterias de simulações.}
	\label{fig:malha_pos3_accupulse}
\end{figure}

A Figura \ref{fig:malha_pos4_accupulse} apresenta a malha final utilizada para simulação das baterias de casos incompressíveis com a válvula na posição 4.
%A confecção dessa malha foi realizada no software Fluent Meshing, o número total de elementos dessa malha é de 1560934 células.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{Figuras/icv_halli/malha_pos4_accupulse8.png}
	\caption{Malha computacional da válvula \textit{ICV Accupulse - ciclo 8} - posição 4 utilizada para baterias de simulações.}
	\label{fig:malha_pos4_accupulse}
\end{figure}

A Figura \ref{fig:malha_pos5_accupulse} apresenta a malha final utilizada para simulação das baterias de casos incompressíveis com a válvula na posição 5. 

%A confecção dessa malha foi realizada no software Fluent Meshing, o número total de elementos dessa malha é de 1398261 células.  

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{Figuras/icv_halli/malha_pos5_accupulse8.png}
	\caption{Malha computacional da válvula \textit{ICV Accupulse - ciclo 8} - posição 5 utilizada para baterias de simulações.}
	\label{fig:malha_pos5_accupulse}
\end{figure}

A Figura \ref{fig:malha_pos6_accupulse} apresenta a malha final utilizada para simulação das baterias de casos incompressíveis com a válvula na posição 6.
% A confecção dessa malha foi realizada no software Fluent Meshing, o número total de elementos dessa malha é de 2440526 células.  

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{Figuras/icv_halli/malha_pos6_accupulse8.png}
	\caption{Malha computacional da válvula \textit{ICV Accupulse - ciclo 8} - posição 6 utilizada para baterias de simulações.}
	\label{fig:malha_pos6_accupulse}
\end{figure}


A Figura \ref{fig:malha_pos7_accupulse} apresenta a malha final utilizada para simulação das baterias de casos incompressíveis com a válvula na posição 7. 

%A confecção dessa malha foi realizada no software Fluent Meshing, o número total de elementos dessa malha é de 1493913 células.  

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{Figuras/icv_halli/malha_pos7_accupulse8.png}
	\caption{Malha computacional da válvula \textit{ICV Accupulse - ciclo 8} - posição 7 utilizada para baterias de simulações.}
	\label{fig:malha_pos7_accupulse}
\end{figure}

A Figura \ref{fig:malha_pos8_accupulse} apresenta a malha final utilizada para simulação das baterias de casos incompressíveis com a válvula na posição 8.

% A confecção dessa malha foi realizada no software Fluent Meshing, o número total de elementos dessa malha é de 745531 células.  

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{Figuras/icv_halli/malha_pos8_accupulse8.png}
	\caption{Malha computacional da válvula \textit{ICV Accupulse - ciclo 8} - posição 8 utilizada para baterias de simulações.}
	\label{fig:malha_pos8_accupulse}
\end{figure}

A Figura \ref{fig:malha_pos9_accupulse} apresenta a malha final utilizada para simulação das baterias de casos incompressíveis com a válvula na posição 9. 

%A confecção dessa malha foi realizada no software Fluent Meshing, o número total de elementos dessa malha é de 1533409 células.  

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{Figuras/icv_halli/malha_pos9_accupulse8.png}
	\caption{Malha computacional da válvula \textit{ICV Accupulse - ciclo 8} - posição 9 utilizada para baterias de simulações.}
	\label{fig:malha_pos9_accupulse}
\end{figure}

A Figura \ref{fig:malha_pos10_accupulse} apresenta a malha final utilizada para simulação das baterias de casos incompressíveis com a válvula na posição 10. 

%A confecção dessa malha foi realizada no software Fluent Meshing, o número total de elementos dessa malha é de 744980 células.  

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{Figuras/icv_halli/malha_pos10_accupulse8.png}
	\caption{Malha computacional da válvula \textit{ICV Accupulse - ciclo 8} - posição 10 utilizada para baterias de simulações.}
	\label{fig:malha_pos10_accupulse}
\end{figure}


Um resumo do número de elementos e dos \textit{softwares} utilizados para a geração 
das malhas é observado na Tabela \ref{tab:soft_nElementos_accupulse}.

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{\textit{Software} de geração e número de elementos de cada malha gerada para \textit{ICV Accupulse - ciclo 8}.}
\label{tab:soft_nElementos_accupulse}
\begin{tabular}{ccc}
\hline
Posição & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}\textit{Software} \\ de geração\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Número de\\ elementos\end{tabular} \\ \hline
3 &  \code{Fluent Meshing}\textsuperscript{\tiny\textregistered} & 2492327 \\
4 &  \code{Fluent Meshing}\textsuperscript{\tiny\textregistered} & 1560934 \\
5 & \code{Fluent Meshing}\textsuperscript{\tiny\textregistered} & 1398261 \\
6 &  \code{Fluent Meshing}\textsuperscript{\tiny\textregistered} & 2440526 \\
7 &  \code{Fluent Meshing}\textsuperscript{\tiny\textregistered} & 1493913 \\
8 &  \code{Fluent Meshing}\textsuperscript{\tiny\textregistered} & 745531 \\
9 &  \code{Fluent Meshing}\textsuperscript{\tiny\textregistered} & 1533409 \\
10 & \code{Fluent Meshing}\textsuperscript{\tiny\textregistered} & 744980 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}


Para a convergência de malha foram geradas outras malhas em cada geometria e alguns dos resultados dessa convergência estão no Apêndice \ref{sec:mesh}. Assim como as malhas geradas para a válvula citada no capítulo anterior, o \code{yPlus} máximo no caso de vazão mais extrema se encontra abaixo do valor de 300.

Por último, a Tabela \ref{tab:compa_Cv_Accupulse8} resume o resultado quantitativo da comparação entre os coeficientes de perda de carga experimentais fornecidos e os calculados nas simulações das malhas finais utilizadas. A Figura \ref{fig:compa_Cv_Accupulse8} mostra o resultado qualitativo desta comparação. Os coeficientes de válvula foram obtidos por meio de simulações com uma entrada e uma saída com fluxo passando pelo \textit{choke}, similar ao teste de equipamento definido na norma ANSI/ISA–75.02.01–2008. Os resultados das simulações CFD e os ajustes para esta válvula são detalhados nos Capítulos \ref{results_accupulseciclo8_prod}, \ref{results_agua_accupulse} e \ref{results_gas_accupulse}.


\begin{table}[ht!]
\centering
\begin{tabular}{@{}ccc@{}}
\toprule
Cv tabelado (Experimental*) & Cv calculado (Simulação) & Desvio (\%) \\ \midrule
6.8                       & 8.0                     & 17.65\%     \\
10.6                       & 10.0                    & -5.66	\%     \\
22.3                       & 20.9                    & -6.28\%      \\
34.6                       & 33.6                    & -2.89\%      \\
62.3                       & 68.0                    & 9.15\%      \\
128.2                       & 139.7                    & 8.97\%      \\
248.5                      & 212.2                   & -14.61\%     
\\
343.6                      & 261.4                   & -23.92\%      \\ \bottomrule
\end{tabular}
\caption{Tabela comparativa dos Cv's experimentais e simulados para \textit{ICV Accupulse - ciclo 8}.}
\label{tab:compa_Cv_Accupulse8}
\end{table}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{Figuras/icv_halli/Cv_comparativo_Halli.png}
    \caption{Gráfico comparativo dos Cv's experimentais e simulados para Accupulse - ciclo 8.}
    \label{fig:compa_Cv_Accupulse8}
\end{figure}